**鶴見站**（）位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[橫濱市](../Page/橫濱市.md "wikilink")[鶴見區](../Page/鶴見區_\(橫濱市\).md "wikilink")一丁目，是[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）的[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。

此站周邊地區經橫濱市指定為主要的生活據點（舊：）\[1\]\[2\]。

## 停站路線

在列車運行上，此站是重要的交匯站。停靠此站的路線，包括非客運路線在內共有[東海道本線](../Page/東海道本線.md "wikilink")、[鶴見線](../Page/鶴見線.md "wikilink")、[武藏野線](../Page/武藏野線.md "wikilink")、[南武線](../Page/南武線.md "wikilink")（支線）等4條路線。其中本站[所屬線是東海道本線](../Page/日本鐵路車站#所屬線.md "wikilink")\[3\]，另外鶴見線與武藏野線也以此站為起點。

本站的客運路線只有行走東海道本線[電車線的](../Page/電車線與列車線.md "wikilink")[京濱東北線與鶴見線](../Page/京濱東北線.md "wikilink")，所以旅客資訊不使用「東海道（本）線」。依據[特定都區市內](../Page/特定都區市內.md "wikilink")，本站屬於「[橫濱市內](../Page/特定都區市內#設定區域一覧.md "wikilink")」。

  - [JR_JK_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JK_line_symbol.svg "fig:JR_JK_line_symbol.svg")
    京濱東北線：行駛於電車線的東海道本線、東北本線近距離電車。從[橫濱站直通](../Page/橫濱站.md "wikilink")[根岸線](../Page/根岸線.md "wikilink")。
    - 車站編號「**JK 15**」
  - [JR_JI_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JI_line_symbol.svg "fig:JR_JI_line_symbol.svg")
    鶴見線：本站起行駛於橫濱、川崎市內[京濱工業地帶的路線](../Page/京濱工業地帶.md "wikilink")。 -
    車站編號「**JI 01**」

以下各路線雖不在本站設旅客月台，但卻是列車運行路線的接續站，除品鶴線以外，基本上都是[貨物列車專用路線](../Page/貨物列車.md "wikilink")。（列表內「
」內的路線名是通稱）

  - 東海道本線支線
      - 「」：此站－[八丁畷站之間](../Page/八丁畷站.md "wikilink")。透過此站至[濱川崎站的南武線支線連通東海道本線支線至](../Page/濱川崎站.md "wikilink")。
      - 「東海道貨物線」：此站－－[東戶塚站之間](../Page/東戶塚站.md "wikilink")。此站至[小田原站之間與本線的旅客線並行](../Page/小田原站.md "wikilink")。
      - 「[品鶴線](../Page/品鶴線.md "wikilink")」：此站－－[品川站之間](../Page/品川站.md "wikilink")。此站至新鶴見信號場之間是貨物線與旅客線的複複線。旅客線有[橫須賀線與](../Page/橫須賀線.md "wikilink")[湘南新宿線的列車行駛](../Page/湘南新宿線.md "wikilink")，雖然此站以西至[大船站是與](../Page/大船站.md "wikilink")[東海道線列車線並行的專用複線](../Page/東海道線_\(JR東日本\).md "wikilink")（舊貨物線），但列車不停本站。
      - 「」：此站－－[櫻木町站之間](../Page/櫻木町站.md "wikilink")。可直通[根岸線](../Page/根岸線.md "wikilink")[根岸站方向](../Page/根岸站_\(神奈川縣\).md "wikilink")。
  - 武藏野線「武藏野南線」：此站－新鶴見信號場－－[府中本町站方向](../Page/府中本町站.md "wikilink")。本站可直通武藏野線方向與南武線[立川站方向](../Page/立川站.md "wikilink")。
  - 南武線支線「尻手短絡線」：此站－新鶴見信號場－[尻手站之間](../Page/尻手站.md "wikilink")

此站－新鶴見信號場間是品鶴線、武藏野線、尻手短絡線三線重複路段，此3條路線在新鶴見信號場內分岔。

東海道本線以此站作為本線與品鶴線的分岔點，從品鶴線新川崎站起往本線的[川崎站](../Page/川崎站.md "wikilink")、[蒲田站方向的車費是以此站作為接續站計算](../Page/蒲田站.md "wikilink")。但是，由於行走品鶴線的旅客列車不停靠本站，要從此站往新川崎方向（上行）的旅客必需先返回橫濱站。在這個情況下，車費將不計本站至橫濱站的費用，是車費計算的特例之一（往新川崎站周邊時也有從川崎站往南武線鹿島田站的計算方式）。

為了方便轉乘鶴見線以及消除這個計算特例，一度有建設橫須賀線月台的構想，但JR回應此站有貨物線通過，用地不足。
[Directions_from_Tsurumi_Station.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Directions_from_Tsurumi_Station.svg "fig:Directions_from_Tsurumi_Station.svg")

Toukaidou kamotsu line
no1.JPG|東海道貨物線與高島線的分岔點。京急本線花月園前站附近通往左側地下隧道的路線是東海道貨物線，地面路線是高島線（公道上攝）。
Toukaidou line takashima line divergence
.JPG|東海道本線與高島線的分岔點。京濱東北線在前方跨過東海道本線。

2015年，以「[相鐵、JR直通線](../Page/神奈川東部方面線.md "wikilink")」的開通為契機，橫濱市目標讓中距離列車停靠鶴見站。

相鐵、JR直通線是從相鐵線的西谷分岔，在神奈川區羽澤附近連接JR東海道貨物線，往貨物線東京方向直通運行。列車在鶴見站將使用海側的貨物線。

貨物線在新川崎－武藏小杉之間與橫須賀線接續，因此計劃利用湘南新宿線路線直通新宿方向。

## 車站構造

京濱東北線是[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")1面2線[地面車站](../Page/地面車站.md "wikilink")，鶴見線位於該處西側的[港灣式月台](../Page/港灣式月台.md "wikilink")2面2線[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")。京濱東北線月台的東側，月台側起依次為東海道線旅客列車線的上下線、東海道貨物線的上行線、到發線3條、東海道貨物線下行線，全部不設月台。途經武藏野南線、東海道線列車線、橫須賀線的臨時旅客列車「號」在此站運行停車（改變），在無月台軌道上，乘務員要交代貨物線與東海道線列車線（橫濱方向）之間的轉線。然而，東海道線與橫須賀線間的轉線可在[戶塚站進行](../Page/戶塚站.md "wikilink")。

設有[綠窗口](../Page/綠窗口.md "wikilink")、自動閘機。另外，京濱東北線月台閘內大堂設有[扶手電梯與](../Page/扶手電梯.md "wikilink")[升降機聯絡](../Page/升降機.md "wikilink")。設有廁所。

### 月台配置

| 月台  | 路線                                                                                                                     | 方向                                                                                                        | 目的地                                                                                                                                            | 備註           |
| --- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------ |
| 1   | [JR_JK_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JK_line_symbol.svg "fig:JR_JK_line_symbol.svg") 京濱東北線 | 南行                                                                                                        | [橫濱](../Page/橫濱站.md "wikilink")、[櫻木町](../Page/櫻木町站.md "wikilink")、[洋光台方向](../Page/洋光台站.md "wikilink")                                          |              |
| 2   | 北行                                                                                                                     | [東京](../Page/東京站.md "wikilink")、[上野](../Page/上野站.md "wikilink")、[大宮方向](../Page/大宮站_\(埼玉縣\).md "wikilink") |                                                                                                                                                |              |
| 3、4 | [JR_JI_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JI_line_symbol.svg "fig:JR_JI_line_symbol.svg") 鶴見線   | \-                                                                                                        | [弁天橋](../Page/弁天橋站.md "wikilink")、[淺野](../Page/淺野站.md "wikilink")、[扇町](../Page/扇町站_\(神奈川縣\).md "wikilink")、[海芝浦方向](../Page/海芝浦站.md "wikilink") | 4號月台只限早上尖峰時段 |

（來源：[JR東日本:車站構內圖](http://www.jreast.co.jp/estation/stations/1025.html)）

<File:Tsurumi> station intermediate gate.jpg|京濱東北線和鶴見線之間的換乘閘機
[File:JRE-TsurumiStn-TsurumiLine.JPG|鶴見線月台](File:JRE-TsurumiStn-TsurumiLine.JPG%7C鶴見線月台)

### 配置圖

<div class="NavFrame" style="background-color:#fff;border:solid 1px #999;text-align:left;float:left">

<div class="NavHead" style="background-color:#fff;text-align:left;padding-right:50px">

</div>

<div class="NavContent">

</div>

</div>

{{-}}

## 使用情況

2016年度1日平均**上車**人次為**80,182人**。JR東日本管內車站當中排行第56位。

近年的推移如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上車人次[4][5]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>1日平均<br />
上車人次</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1991年（平成3年）</p></td>
<td><p>74,630</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992年（平成4年）</p></td>
<td><p>76,695</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993年（平成5年）</p></td>
<td><p>77,591</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1994年（平成6年）</p></td>
<td><p>77,593</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1995年（平成7年）</p></td>
<td><p>77,653</p></td>
<td><p>[6]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1996年（平成8年）</p></td>
<td><p>77,629</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年（平成9年）</p></td>
<td><p>76,958</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年（平成10年）</p></td>
<td><p>76,178</p></td>
<td><p>[7]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年（平成11年）</p></td>
<td><p>[8]75,431</p></td>
<td><p>[9]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000年（平成12年）</p></td>
<td><p>[10]75,234</p></td>
<td><p>[11]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001年（平成13年）</p></td>
<td><p>[12]75,838</p></td>
<td><p>[13]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年（平成14年）</p></td>
<td><p>[14]76,007</p></td>
<td><p>[15]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003年（平成15年）</p></td>
<td><p>[16]76,360</p></td>
<td><p>[17]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004年（平成16年）</p></td>
<td><p>[18]76,212</p></td>
<td><p>[19]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年（平成17年）</p></td>
<td><p>[20]76,197</p></td>
<td><p>[21]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年（平成18年）</p></td>
<td><p>[22]77,290</p></td>
<td><p>[23]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年（平成19年）</p></td>
<td><p>[24]78,108</p></td>
<td><p>[25]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008年（平成20年）</p></td>
<td><p>[26]77,851</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年（平成21年）</p></td>
<td><p>[28]76,850</p></td>
<td><p>[29]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年（平成22年）</p></td>
<td><p>[30]76,665</p></td>
<td><p>[31]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年（平成23年）</p></td>
<td><p>[32]76,445</p></td>
<td><p>[33]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年（平成24年）</p></td>
<td><p>[34]76,583</p></td>
<td><p>[35]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年（平成25年）</p></td>
<td><p>[36]78,272</p></td>
<td><p>[37]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2014年（平成26年）</p></td>
<td><p>[38]77,755</p></td>
<td><p>[39]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年（平成27年）</p></td>
<td><p>[40]79,672</p></td>
<td><p>[41]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年（平成28年）</p></td>
<td><p>[42]80,182</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

  - 1872年10月15日（[明治](../Page/明治.md "wikilink")5年[9月12日](../Page/九月十二.md "wikilink")）：[日本國有鐵道](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")（日本國鐵）東海道本線鶴見站開業，初期只經營客運業務。
  - 1898年（明治31年）4月1日：開辦貨運業務。
  - 1914年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")3年）12月20日：京濱線（京濱東北線前身）開業。
  - 1917年（大正6年）6月17日：東海道本線貨物支線（[高島線](../Page/高島線.md "wikilink")）鶴見－[高島段開通](../Page/高島站_\(神奈川縣\).md "wikilink")。
  - 1929年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）8月21日：東海道本線支線（[品鶴線](../Page/品鶴線.md "wikilink")）開通。
  - 1930年（昭和5年）10月28日：鶴見臨港鐵道線（現時的鶴見線）鶴見暫設停車處開業。
  - 1931年（昭和6年）6月14日：鶴見暫設停車處遷往較接近國鐵車站的位置。
  - 1934年（昭和9年）12月23日：鶴見臨港鐵道線鶴見站（即現時鶴見線月台）開業。
  - 1943年（昭和18年）7月1日：鶴見臨港鐵道被國有化，成為鶴見線。
  - 1963年（昭和38年）11月9日：發生[鶴見事故](../Page/1963年鶴見事故.md "wikilink")，造成161人死亡、120人受傷。此事故為[國鐵戰後五大事故之一](../Page/國鐵戰後五大事故.md "wikilink")。
  - 1974年（昭和49年）10月1日：停辦貨運業務。
  - 1976年（昭和51年）3月1日：[東海道貨物線濱川崎](../Page/東海道貨物線.md "wikilink")－鶴見段、武藏野線鶴見－[府中本町段開通](../Page/府中本町站.md "wikilink")。
  - 1979年（昭和54年）10月1日：東海道貨物線
    鶴見－[橫濱羽澤](../Page/橫濱羽澤站.md "wikilink")－[戶塚段開通](../Page/戶塚站.md "wikilink")。
  - 1985年（昭和60年）3月14日：停辦行李託運業務。
  - 1987年（昭和62年）4月1日：[國鐵分割民營化](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，本站由JR東日本接手管理。
  - 2001年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")13年）11月18日：JR東日本的智能卡系統[Suica於京濱東北線站區投入服務](../Page/Suica.md "wikilink")。
  - 2002年（平成14年）3月22日：鶴見線站區接受使用Suica。

## 相鄰車站

  - 東日本旅客鐵道
    [JR_JK_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JK_line_symbol.svg "fig:JR_JK_line_symbol.svg")
    京濱東北線
      -

        快速、各站停車

          -
            [川崎](../Page/川崎站.md "wikilink")（JK 16）－**鶴見（JK
            15）**－[新子安](../Page/新子安站.md "wikilink")（JK 14）
    [JR_JI_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JI_line_symbol.svg "fig:JR_JI_line_symbol.svg")
    鶴見線
      -

          -
            **鶴見（JI 01）**－[國道](../Page/國道站.md "wikilink")（JI 02）
            ※此站－國道站之間曾經設有，於1942年廢除。
    東海道本線貨物支線
      -
        東海道貨物線（定期旅客列車〔部分〕全部通過）
          -
            [川崎新町](../Page/川崎新町站.md "wikilink")－（[八丁畷](../Page/八丁畷站.md "wikilink")）－**鶴見**－
            ※川崎新町－八丁畷站之間的線藉為南武線支線
        品鶴線（定期旅客列車〔橫須賀線、湘南新宿線〕全部通過）
          -
            [新川崎](../Page/新川崎站.md "wikilink")－（）－**鶴見**
        高島線（沒有定期旅客列車運行）
          -
            **鶴見**－
    武藏野線（武藏野南線、無定期旅客列車運行）
      -

          -
            **鶴見**－（新鶴見信號場）－
    南武線貨物支線（尻手短絡線、無定期旅客列車運行）
      -

          -
            [尻手](../Page/尻手站.md "wikilink")－（新鶴見信號場）－**鶴見**

## 參考資料

  - JR東日本1999年度以後的上車人次

<!-- end list -->

  - 神奈川縣縣勢要覽

## 相關條目

  - [日本鐵路車站列表](../Page/日本鐵路車站列表.md "wikilink")

## 外部連結

  -
[Rumi](../Category/日本鐵路車站_Tsu.md "wikilink") [Category:鶴見區鐵路車站
(橫濱市)](../Category/鶴見區鐵路車站_\(橫濱市\).md "wikilink")
[Category:東海道本線車站
(東日本旅客鐵道)](../Category/東海道本線車站_\(東日本旅客鐵道\).md "wikilink")
[Category:1872年啟用的鐵路車站](../Category/1872年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:鶴見線車站](../Category/鶴見線車站.md "wikilink")
[Category:高島線車站](../Category/高島線車站.md "wikilink")
[Category:東海道貨物線車站](../Category/東海道貨物線車站.md "wikilink")
[Category:品鶴線車站](../Category/品鶴線車站.md "wikilink")
[Category:武藏野南線車站](../Category/武藏野南線車站.md "wikilink")
[Category:尻手短絡線車站](../Category/尻手短絡線車站.md "wikilink")

1.  平成25年3月発行。編集・発行、横浜市都市整備局企画部企画課。

2.  [上大岡が副都心に選ばれた理由、そして副都心の定義とは？](http://hamarepo.com/story.php?page_no=0&story_id=1279)（はまれぽ.com
    2012年8月19日）

3.  『停車場変遷大事典 国鉄・JR編』JTB 1998年

4.  [神奈川県県勢要覧](http://www.pref.kanagawa.jp/cnt/f160349/)

5.  [横浜市統計ポータル](http://www.city.yokohama.lg.jp/ex/stat/index2.html#3) -
    横浜市

6.   - 17ページ

7.  神奈川県県勢要覧（平成12年度） - 220ページ

8.  [各駅の乗車人員（1999年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/1999.html) -
    JR東日本

9.   - 222ページ

10. [各駅の乗車人員（2000年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2000.html) -
    JR東日本

11.
12. [各駅の乗車人員（2001年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2001.html) -
    JR東日本

13.  - 220ページ

14. [各駅の乗車人員（2002年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2002.html) -
    JR東日本

15.  - 220ページ

16. [各駅の乗車人員（2003年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2003.html) -
    JR東日本

17.  - 220ページ

18. [各駅の乗車人員（2004年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2004.html) -
    JR東日本

19.  - 222ページ

20. [各駅の乗車人員（2005年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2005.html) -
    JR東日本

21.  - 222ページ

22. [各駅の乗車人員（2006年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2006.html) -
    JR東日本

23.  - 224ページ

24. [各駅の乗車人員（2007年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2007.html) -
    JR東日本

25.  - 228ページ

26. [各駅の乗車人員（2008年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2008.html) -
    JR東日本

27.  - 238ページ

28. [各駅の乗車人員（2009年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2009.html) -
    JR東日本

29.  - 236ページ

30. [各駅の乗車人員（2010年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2010.html) -
    JR東日本

31.  - 236ページ

32. [各駅の乗車人員（2011年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2011.html) -
    JR東日本

33.  - 232ページ

34. [各駅の乗車人員（2012年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2012.html) -
    JR東日本

35.  - 234ページ

36. [各駅の乗車人員（2013年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2013.html) -
    JR東日本

37.  - 236ページ

38. [各駅の乗車人員（2014年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2014.html) -
    JR東日本

39.  - 236ページ

40. [各駅の乗車人員（2015年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2015.html) -
    JR東日本

41.  - 244ページ

42. [各駅の乗車人員（2016年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/index.html) -
    JR東日本